\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題5}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{4}
\section{}
\subsection{}
\subsubsection*{上記のことを念頭において、 次のプログラムを静的束縛および動的束縛のもとで， 手で実行して、計算結果を導いてみよう。 (計算の過程をレポートに記しなさい．)}
\begin{lstlisting}
let x = 10 in
  let f = fun y -> x + y in
    let y = f x in 
     let x = 20 in 
       f (x * y)
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item 静的束縛
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{x}に\lstinline{10}が束縛される。
			\item \lstinline{f}に関数\lstinline{fun y -> y + x}が束縛される。このとき関数内にある\lstinline{x}は先に束縛されている\lstinline{10}である。つまり、\lstinline{fun y -> y + 10}が束縛されている。
			\item \lstinline{y}に\lstinline{f x}が束縛される。\lstinline{(fun y -> y + 10) x}より、\lstinline{10 + 10}となり、最終的に\lstinline{20}が束縛される。
			\item \lstinline{x}に\lstinline{20}が束縛される。このとき、\lstinline{f}の中の\lstinline{x}は変わらない。
			\item \lstinline{f (x * y)}が計算され、この式の返す値となる。\lstinline{(fun y -> y + 10) (20 * 20)}となり、\lstinline{410}が返る。
		\end{enumerate}
	\item 動的束縛
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{x}に\lstinline{10}が束縛される。
			\item \lstinline{f}に関数\lstinline{fun y -> y + x}が束縛される。このとき関数内にある\lstinline{x}は先に束縛されている\lstinline{10}である。つまり、\lstinline{fun y -> y + 10}が束縛されている。
			\item \lstinline{y}に\lstinline{f x}が束縛される。\lstinline{(fun y -> y + 10) x}より、\lstinline{10 + 10}となり、最終的に\lstinline{20}が束縛される。また、\lstinline{fun y -> y + x}の中の\lstinline{y}は関数\lstinline{f}の束縛変数のため変わらない。
			\item \lstinline{x}に\lstinline{20}が束縛される。このとき、\lstinline{f}の中の\lstinline{x}は\lstinline{20}になる。
			\item \lstinline{f (x * y)}が計算され、この式の返す値となる。\lstinline{(fun y -> y + 20) (20 * 20)}となり、\lstinline{420}が返る。
		\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{前半}
\subsubsection{以下のプログラムをミニOCaml言語のプログラムとして表現し、 eval4 で計算し、本当に IntVal 6 が返ってくるかどうか、確かめよ。}
\begin{lstlisting}
let x = 1 in
  let f = fun y -> x + y in
    let x = 2 in
      f (x + 3)
\end{lstlisting}

実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let x = 1 in
  let f = fun y -> x + y in
    let x = 2 in
      f (x + 3);;
- : int = 6
\end{lstlisting}

これにより\lstinline{6}が返ってくることが分かる。
\subsubsection*{\lstinline{eval4} の \lstinline{APP} のケースで、\lstinline{in eval4 body (ext env1 x arg)} とあると ころを \lstinline{in eval4 body (ext env x arg)} と変更したとする。 (\lstinline{env1} を \lstinline{env} に変更した。) このようにしたとき、上記のプログラム例がどう計算されるか確かめよ。 また、これは動的束縛になっているといえるか、検討せよ。}
\lstinline{eval4}を書き換えたときの実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let x = 1 in
  let f = fun y -> x + y in
    let x = 2 in
      f (x + 3);;
- : int = 7
\end{lstlisting}

\lstinline{f 5}に対し、\lstinline{7}が返ってきていることから、動的束縛になっていることが分かる。
\subsubsection*{ここまでに出てきたミニOCaml の構文だけを使って、 階乗を求める関数 factorial を定義できるか，考察せよ．}
型なし単純ラムダ計算ができる範囲のことはできるので、不動点コンビネータを用いた再帰ができる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# (fun f -> (fun x -> f(fun y -> (x x) y)) (fun x -> f (fun y -> (x x) y))) (fun f -> fun n -> if n= 1 then 1 else n * (f (n - 1))) 5;;
- : int = 5
\end{lstlisting}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{後半}
\subsubsection*{この実験で与えた \lstinline{eval4} が \lstinline{(e1+e2)} や \lstinline{(e1 e2)} という式の計算を、どういう順序で行うか答えなさい。 また、OCaml と食い違っている順序になっている部分は、OCaml と一致させるように\lstinline{eval4} を変更しなさい。 (ただし、ここまでで作成したミニOCaml言語には、 プリント文など副作用を持つ式が含まれていないので、OCamlとの評価順序の食い違いは表面化しない。 将来、プリント文や例外処理を導入したときに表面化する。)}
\begin{itemize}
	\item 二項演算子について

		まず左辺が評価され、次に右辺が評価され、そのあと二項演算子に2つの項が渡され全体が評価される。これはOCamlと同じ評価順序である。
	\item 関数適用について

		まず\lstinline{e1}が評価され、次に\lstinline{e2}が評価され、評価された\lstinline{e1}に評価された\lstinline{e2}が渡される。この評価順序が異なり、OCamlではまず引数から評価される。

		\begin{lstlisting}[style=snippet,title=evaluation process in OCaml]
# let f = (fun x -> print_string "hello\n"; x) in f (print_string "world\n"; 5);;
world
hello
- : int = 5\end{lstlisting}
\end{itemize}

評価器もまず引数から評価されるように変更する。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
......
  | App(e1, e2) ->
          begin
              let arg = (eval4 e2 env) in
              match (eval4 e1 env) with
              | FunVal(x, body, env1) -> eval4 body (ext env1 x arg)
              | _ -> failwith "function value expected"
          end
......
\end{lstlisting}
\subsection{}
\subsubsection*{再帰関数の動きを見るため、以下のテストプログラムを 空の環境のもとで評価し、その実行過程を考えてみよ。}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
let rec f x = x in 0
let rec f x = x in f 0
let rec f x = if x = 0 then 1 else 2 + f (x + (- 1)) in f 0
let rec f x = if x = 0 then 1 else x * f (x + (- 1)) in f 3
let rec f x = if x = 0 then 1 else x * f (x + (- 1)) in f 5
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
	\item \lstinline{let rec f x = x in 0}
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{f}が評価され環境に追加される。
			\item \lstinline{0}が評価される。
		\end{enumerate}
	\item \lstinline{let rec f x = x in f 0}
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{f}が評価され環境に追加される。
			\item \lstinline{f 0}が評価される。環境から\lstinline{f}を探して評価し、出てきた項に\lstinline{0}を渡す。
		\end{enumerate}
	\item \lstinline{let rec f x = if x = 0 then 1 else 2 + f (x + (- 1)) in f 0}
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{f}が評価され環境に追加される。
			\item \lstinline{f 0}が評価される。環境から\lstinline{f}を探して評価し、出てきた項に\lstinline{0}を渡す。
		\end{enumerate}
	\item \lstinline{let rec f x = if x = 0 then 1 else x * f (x + (- 1)) in f 3}
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{f}が評価され環境に追加される。
			\item \lstinline{f 3}が評価される。
				環境から\lstinline{f}を探して評価していく。
				\lstinline{if 3 = 0 then 1 else 3 * f (3 + (- 1))}となり、また\lstinline{f}が出てくるため、同様に環境から\lstinline{f}を探して返ってきた項に\lstinline{(3 + (- 1))}を渡す。
				これを繰り返しおこなうことで\lstinline{6}が返ってくる。
		\end{enumerate}
	\item \lstinline{let rec f x = if x = 0 then 1 else x * f (x + (- 1)) in f 5}
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline{f}が評価され環境に追加される。
			\item \lstinline{f 5}が評価される。
			\item 4. と同様にして再帰的に評価されていき、\lstinline{120}が返ってくる。
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection*{上記以外の再帰関数を定義し、\lstinline{eval6} を使って実行せよ。 (たとえば、課題1 で作成した \lstinline{fib}や \lstinline{gcd} を定義してみよ。)}
\lstinline{fib} を実装し、以下のような結果を得た。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let rec fib n = if n = 1 then 1 else if n = 0 then 0 else fib(n + (- 1)) + fib(n + (- 2)) in fib 10
  ;;
- : int = 55
\end{lstlisting}
\end{document}

